%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

\subsection*{Sens de variation, majoration, minoration}

\exercice{~\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Soit $u$ la suite définie pour tout $n$ par $u_n=\frac{n-1}{n+2}$. Démontrer que la suite $(u_n)$ est croissante.
	\item[$\bullet$] Etudier le sens de variation des suites $\left(\frac{n^2+1}{n}\right)$,$\left(\frac{2^n}{n}\right)$ et $\left(\frac{n}{2n-1}\right)$
\end{itemize}}

\begin{prof}
\solution{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Pour tout entier $n$, on a $$u_{n+1}-u_{n}=\frac{n+1-1}{n+1+2}-\frac{n-1}{n+2}=\frac{n}{n+3}-\frac{n-1}{n+2}=\frac{n(n+2)-(n-1)(n+3)}{(n+3)(n+2)}=\frac{3}{(n+3)(n+2)}$$
	Puisque pour tout entier naturel $n$, $n+2>0$ et $n+3>0$, on en déduit que pour tout $n$, $u_{n+1}-u_{n}>0$.\\\textbf{Bilan} : la suite $(u_n)$ est strictement croissante.
	\item Notons les suites respectivement $v, w$ et $z$. De la même manière, pour tout entier $n\geq 1$ :
		$$v_{n+1}-v_n=\frac{(n+1)^2+1}{n+1}-\frac{n^2+1}{n}=\frac{n^2+n-1}{n(n+1)}$$
		Pour tout $n\geq 1$, on a $n-1\geq 0$ et donc $n-1+n^2\geq 0$ (car $n^2\geq 0)$. Ainsi $$\forall~n\geq 1,~v_{n+1}-v_n\geq 0$$
		\textbf{Bilan} : la suite $(v_n)_{n\geq 1}$ est croissante.
	Pour tout $n\geq 1$, on a $$w_{n+1}-w_n=\frac{2^{n+1}}{n+1}-\frac{2^n}{n}=\frac{2^{n+1}n-2^n(n+1)}{n(n+1)}=\frac{2^n(n-1)}{n(n+1)}$$
		Pour $n\geq 1$, on a $2^n>0$, $n-1\geq 0$ et $n(n+1)>0$. Par quotient, pour tout entier $n\geq 1$, $w_{n+1}-w_n\geq 0$.\\\textbf{Bilan} : la suite $(w_n)_{n\geq 1}$ est croissante.
	Pour tout entier $n$, on a $$z_{n+1}-z_n=\frac{n+1}{2(n+1)-1}-\frac{n}{2n-1} = \frac{(n+1)(2n-1)-n(2n+1)}{(2n-1)(2n+1)}=\frac{}{(2n-1)(2n+1)}=\frac{-1}{(2n-1)(2n+1)}$$
		Pour tout entier $n\geq 1$, on a $2n-1>0$ et $2n+1>0$ donc par quotient,
		$$\forall~n\geq 1,~z_{n+1}-z_n<0$$
		\textbf{Bilan} : la suite $(z_n)$ est strictement décroissante à partir du rang $1$.
\end{itemize}

}
\end{prof}
	
\exercice{Déterminer si les suites suivantes sont majorées, minorées, ou bornées.
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] La suite $u$ définie par $\displaystyle{u_n=\frac{n+2}{2n+1}}$.\\
\item[$\bullet$]La suite $v$ définie par $\displaystyle{v_n=\frac{n^2+2}{n}}$.
\end{itemize}}

\begin{prof}
\solution{~\begin{methode}
On peut calculer les premiers termes pour avoir une idée d'un majorant $M$ ou minorant $m$. On calcule ensuite $u_n-M$ ou $u_n-m$ et on étudie le signe de cette différence.	
\end{methode}


\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Pour tout entier $n$, on a $n+2>0$ et $2n+1>0$ donc par quotient, $$\forall~n,~u_n>0$$
		Il semblerait qu'elle soit majorée par $2$. Calculons $u_n-2$ :
		$$\forall~n,~u_n-2=\frac{n+2}{2n+1}-2=\frac{n+2-2(2n+1)}{2n+1}=\frac{-n}{2n+1}$$
		Pour tout entier $n$, $-n\leq 0$ et $2n+1>0$ donc $u_n-2\leq 0$.\\
		\textbf{Bilan} : $\forall~n,~0<u_n\leq 2$.
		\\\textit{Remarque} : on peut aussi montrer que pour tout entier $n$, $u_n\geq \frac{1}{2}$.
	\item Pour tout entier $n>0$, on a $n^2+2>0$ et donc $$\forall~n\geq 1,~v_n>0$$
		Constatons également que pour tout entier $n\geq 1$, $$v_n=\frac{n^2+2}{n}=\frac{n^2}{n}+\frac{2}{n}=n+\frac{2}{n}\geq n$$
		car $\frac{2}{n}>0$.\\
		Or la suite $w$ définie pour tout $n$ par $w_n=n$ n'est pas majorée. Par comparaison, la suite $v$ n'est pas majorée.\\\textbf{Bilan} : $v$ est minorée par $0$ mais n'est pas majorée.
\end{itemize}

}
\end{prof}

\subsection*{Suites et récurrence}

\exercice{Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=1$ et pour tout $n$, $$u_{n+1}=\sqrt{2+u_n}$$
\begin{enumerate}
	\item Démontrer par récurrence que pour tout $n$, $0 \leq u_n \leq 2$.
	\item Démontrer par récurrence que $(u_n)$ est croissante.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $P_n:$ ~``$0\leq u_n\leq 2$''.
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] Pour $n=0$, $u_0=1$ et $0\leq 1 \leq 2$. La proposition $P_0$ est donc vraie.
			\item[$\circ$] Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$. Montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\
				Par hypothèse de récurrence, $0\leq u_n \leq 2$. Mais alors
				$$2 \leq 2+u_n \leq 4$$
				soit, en appliquant la fonction racine qui est croissante sur $\R^+$, 
				$$\sqrt{2}\leq \sqrt{2+u_n} \leq \sqrt{4}$$
				c'est-à-dire
				$$0 \leq \sqrt{2} \leq u_{n+1} \leq 2$$
				La proposition $P_{n+1}$ est donc vraie 
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$.
		\\\textbf{Bilan} : $\forall~n,~0\leq u_n\leq 2$. 
	\item Soit $Q$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $Q_n:$ ~``$u_n\leq u_{n+1}$''.
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] Pour $n=0$, $u_0=1$ et $u_1=\sqrt{3}$. On a donc $1<\sqrt{3}$ : la proposition $Q_0$ est donc vraie.
			\item[$\circ$] Supposons la proposition $Q_n$ vraie pour un certain entier $n$. Montrons que $Q_{n+1}$ est vraie.\\
				Par hypothèse de récurrence, $u_n\leq u_{n+1}$. Mais alors
				$$2+u_n\leq 2+u_{n+1}$$
				soit, en appliquant la fonction racine qui est croissante sur $\R^+$, 
				$$\sqrt{2+u_n}\leq \sqrt{2+u_{n+1}}$$
				c'est-à-dire
				$$u_{n+1}\leq u_{n+2}$$
				La proposition $Q_{n+1}$ est donc vraie 
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $Q_n$ est vraie pour tout entier $n$.
		\\\textbf{Bilan} : la suite $(u_n)$ est croissante.
\end{itemize}
}
\end{prof}

\exercice{
Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=1$ et $u_{n+1}=u_n+2n+3$.
\begin{enumerate}
	\item Etudier la monotonie de la suite $(u_n)$.
	\item Démontrer par récurrence que $$\forall~n,~u_n> n^2$$
	\item Conjecturer, puis démontrer, une expression de $u_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Constatons que pour tout entier $n$, on a 
		$$u_{n+1}-u_n=(u_n+2n+3)-u_n=2n+3$$
		et $2n+3>0$ pour tout entier $n$.\\\textbf{Bilan} : la suite $(u_n)$ est strictement croissante.
	\item Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $P_n:$ ~``$u_n>n^2$''.
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] Pour $n=0$, $u_0=1$ et $1>0^2$. La proposition $P_0$ est donc vraie.
			\item[$\circ$] Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$. Montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\
				Par hypothèse de récurrence, $u_n>n^2$. Mais alors
				$$u_n+2n+3 > n^2+2n+3$$
				soit, 
				$$u_{n+1} > (n+1)^2+2 > (n+1)^2$$
				La proposition $P_{n+1}$ est donc vraie 
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$.
		\\\textbf{Bilan} : $\forall~n, ~u_n>n^2$.
	\item Après calcul des premières valeurs, il semblerait que $u_n=(n+1)^2$. Montrons-le par récurrence.
	\\Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $P_n:$ ~``$u_n=(n+1)^2$''.
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] Pour $n=0$, $u_0=1$ et $1=(0+1)^2$. La proposition $P_0$ est donc vraie.
			\item[$\circ$] Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$. Montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\
				Par hypothèse de récurrence, $u_n=(n+1)^2$. Mais alors
				$$u_{n+1}=u_n+2n+3=\underbrace{(n+1)^2}_{\textrm{H.R.}}+2n+3=n^2+2n+1+2n+3=n^2+4n+4=(n+2)^2$$
				La proposition $P_{n+1}$ est donc vraie 
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$.
		\\\textbf{Bilan} : $\forall~n,~u_n=(n+1)^2$. 
\end{itemize}

}
\end{prof}

\exercice{On considère la suite $(u_n)$ définie par 
$$\left\{\begin{array}{rcl}u_0&=&2\\\forall~n,~u_{n+1}&=&\sqrt{4u_n-3}\end{array}\right.$$
\begin{enumerate}
	\item Montrer que pour tout $n$, $1\leq u_n \leq 3$.
	\item Démontrer que la suite $(u_n)$ est croissante.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $P_n:$ ~``$1\leq u_n\leq 3$''.
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] Pour $n=0$, $u_0=2$ et $1\leq 2 \leq 3$. La proposition $P_0$ est donc vraie.
			\item[$\circ$] Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$. Montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\
				Par hypothèse de récurrence, $1\leq u_n \leq 3$. Mais alors
			 $4 \leq 4u_n \leq 12$ puis $1\leq 4u_n-3\leq 9$
				soit, en appliquant la fonction racine qui est croissante sur $\R^+$, 
				$$\sqrt{1}\leq \sqrt{4u_n-3} \leq \sqrt{9}$$
				c'est-à-dire
				$$1 \leq u_{n+1} \leq 3$$
				La proposition $P_{n+1}$ est donc vraie 
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$.
		\\\textbf{Bilan} : $\forall~n,~1\leq u_n\leq 3$. 
	\item Soit $Q$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $Q_n:$ ~``$u_n\leq u_{n+1}$''.
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] Pour $n=0$, $u_0=2$ et $u_1=\sqrt{7}$. On a donc $2<\sqrt{7}$ : la proposition $Q_0$ est donc vraie.
			\item[$\circ$] Supposons la proposition $Q_n$ vraie pour un certain entier $n$. Montrons que $Q_{n+1}$ est vraie.\\
				Par hypothèse de récurrence, $u_n\leq u_{n+1}$. Mais alors
				$$4u_n-3\leq 4u_{n+1}-3$$
				soit, en appliquant la fonction racine qui est croissante sur $\R^+$, 
				$$\sqrt{4u_n-3}\leq \sqrt{4u_{n+1}-3}$$
				c'est-à-dire
				$$u_{n+1}\leq u_{n+2}$$
				La proposition $Q_{n+1}$ est donc vraie 
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $Q_n$ est vraie pour tout entier $n$.
		\\\textbf{Bilan} : la suite $(u_n)$ est croissante.
\end{itemize}
}
\end{prof}

\subsection*{Suites arithmétiques et géométriques}

\exercice{Les suites suivantes sont elles arithmétiques ? géométriques ?
\begin{enumerate}
	\item La suite $u$ définie pour tout $n$ par $u_n=3n+5$.
	\item La suite $v$ définie pour tout $n$ par $v_n=\frac{n+1}{n^2+1}$.
	\item La suite $w$ définie pour tout $n$ par  $w_n=3\times 2^n$.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~\begin{methode}
Pour montrer qu'une suite est arithmétique, on calcule $u_{n+1}-u_n$. Pour montrer qu'elle est géométrique, on part de $u_{n+1}$ pour essayer de montrer qu'elle s'écrit $qu_n$.\\Pour montrer qu'une suite n'est ni arithmétique, ni géométrique, on calcule les premiers termes et on les utilise pour le montrer.	
\end{methode}

\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Remarquons que, pour tout entier $n$, $u_{n+1}-u_n=3$. La suite $(u_n)$ est donc arithmétique, de raison $3$ et de premier terme $u_0=5$.
	\item On a $v_0=1$, $v_1=1$ et $v_2=\frac{3}{5}$. On remarque alors que 
		$$v_1-v_0=0\textrm{ et } v_2-v_1=-\frac{2}{5} \neq v_1-v_0$$
		La suite $v$ n'est donc pas arithmétique.\\
		De même, on a
		$$\frac{v_1}{v_0}=1 \textrm{ et } \frac{v_2}{v_1}=\frac{3}{5}\neq \frac{v_1}{v_0}$$
		La suite $v$ n'est pas géométrique.
	\item Remarquons que, pour tout entier $n$, $w_{n+1}=3\times 2^{n+1}=2\times 3\times 2^n=2\times w_n$. La suite $(w_n)$ est donc géométrique, de raison $2$ et de premier terme $w_0=3$.
\end{itemize}
}
\end{prof}

\exercice{Soit $(u_n)$ une suite arithmétique de raison $r$.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Sachant que $r=2$, et $u_4=30$, déterminer $u_0$ et $u_8$. Déterminer $u_0+u_1+\cdots+u_8$.
	\item[$\bullet$] Sachant que $u_4=35$ et $u_2=15$, déterminer $r$ et $u_0$. Déterminer $u_0+u_1+\cdots+u_4$.
	\item[$\bullet$] Soit $(v_n)$ une suite géométrique de raison $q$. Sachant que $u_2=5$ et $u_3=7$, déterminer $q$ et $u_4$. 
\end{itemize}}

\begin{prof}
\solution{~\begin{methode}
On utilise les propriétés d'une suite arithmétique et géométrique, dont l'écriture en fonction de $n$.	
\end{methode}

\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item On a $u_0=u_4+(0-4)r = 30-8 = 22$. De même, $u_8=u_4+(8-4)r=30+8=38$. Enfin, d'après la formule de la somme des termes d'une suite arithmétique :
		$$u_0+\cdots + u_8 = 9 \times \frac{u_0+u_8}{2}=9\times 30=270$$
	\item De même, on a $u_4=u_2+(4-2)r$, c'est-à-dire $35=15+2r$, ce qui donne $r=10$. On a alors $$u_0=u_2+(0-2)r=15-20=-5$$ et enfin
		$$u_0+\cdots +u_4 = 5 \times \frac{u_0+u_4}{2}=5\times 15=75$$
	\item $(v_n)$ étant géométrique, on a $v_3=qv_2$, soit $q=\frac{v_3}{v_2}=\frac{7}{5}$. Mais alors, $$u_4=qu_3=\frac{7}{5}\times 7 = \frac{49}{5}$$
\end{itemize}

}
\end{prof}

\subsection*{Exercices bilans}

\exercice{Soit $(u_n)$ la suite définie pour tout entier naturel par $u_0=2$ et $$u_{n+1}=\frac{5u_n-1}{u_n+3}$$
\begin{enumerate}
	\item Démontrer que si $u_{n+1}=1$ alors $u_n=1$. En déduire que pour tout $n$, $u_n\neq 1$.
	\item On pose pour tout entier $n$,  $v_n=\displaystyle{\frac{1}{u_n-1}}$. Démontrer que la suite $(v_n)$ est arithmétique, puis exprimer $v_n$ en fonction de $n$.
	\item En déduire l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Si on a $u_{n+1}=1$, alors $\displaystyle{\frac{5u_n-1}{u_n+3}=1}$, c'est-à-dire $5u_n-1=u_n+3$, soit $4u_n=4 \Leftrightarrow u_n=1$.\\ Supposons alors par l'absurde qu'il existe un entier $n$ tel que $u_n=1$. D'après ce qui précède, on a alors $u_{n-1}=1$, puis $u_{n-2}=1$, et ainsi, $u_0=1$. Or, $u_0=2$, c'est donc absurde.\\\textbf{Bilan} : $\forall~n,~u_n\neq 1$.
	\item Remarquons tout d'abord que la suite $v$ est bien définie, puisque $u_n \neq 1$. Pour montrer que $v$ est arithmétique, calculons $v_{n+1}-v_n$ pour tout entier $n$ :
		$$v_{n+1}-v_n=\frac{1}{u_{n+1}-1}-\frac{1}{u_n-1}= \frac{1}{\frac{5u_n-1}{u_n+3}-1} -\frac{1}{u_n-1}$$
		soit
		$$v_{n+1}-v_n= \frac{1}{\frac{5u_n-1 - (u_n+3)}{u_n+3}}-\frac{1}{u_n-1}= \frac{u_n+3}{4u_n-4}-\frac{1}{u_n-1}=\frac{u_n+3-4}{4(u_n-1)} =\frac{1}{4}$$
		Ainsi, la suite $v$ est arithmétique, de raison $\frac{1}{4}$, et de premier terme $v_0=1$. Ainsi, $$\forall~n,~v_n=1+\frac{n}{4}$$
	\item Pour tout $n$, $v_n=\frac{1}{u_n-1}$, donc $u_n-1=\frac{1}{v_n}$, soit $u_n=1+\frac{1}{v_n}$. Ainsi,
		$$\boxed{\forall~n,~u_n=1+\frac{1}{1+\frac{n}{4}} = 1 + \frac{4}{4+n}=\frac{8+n}{4+n}}$$

\end{enumerate}

}
\end{prof}

\exercice{On considère la suite $(u_n)$ définie par 
$u_0=3$ et pour tout entier $n$,
$$u_{n+1}=\frac{2}{1+u_n}$$

\begin{enumerate}
	\item Calculer $u_1$ et $u_2$. La suite $(u_n)$ est-elle arithmétique ? Géométrique ?
	\item Démontrer que si $u_{n+1}=-2$ alors $u_n=-2$. En déduire que pour tout $n$, $$u_n \neq -2$$
	\item Démontrer que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a $$0\leq u_n \leq 3$$
	\item On considère la suite $(v_n)$ définie, pour tout entier $n$ par 
	$$v_n=\frac{u_n-1}{u_n+2}$$
	\begin{enumerate}
		\item Expliquer pourquoi la suite $(v_n)$ est bien définie pour tout $n$.
		\item Calculer $v_0$, $v_1$ et $v_2$. Démontrer que la suite $(v_n)$ est géométrique. Quelle est sa raison ?
		\item Exprimer $v_n$ en fonction de $n$.
		\item Exprimer $u_n$ en fonction de $v_n$, puis en fonction de $n$. Que vaut $u_{10}$ ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item On a $u_1=\frac{1}{2}$ et $u_2=\frac{4}{3}$. On constate alors que $u_1-u_0=-\frac{5}{2}$ et $u_2-u_1=\frac{5}{6} \neq u_1-u_0$. Donc $u$ n'est pas arithmétique. De même, $$\frac{u_1}{u_0} = \frac{1}{6} \textrm{  et  } \frac{u_2}{u_1}=\frac{8}{3}\neq \frac{u_1}{u_0}$$ Ainsi, la suite $u$ n'est pas géométrique.
	\item Si $u_{n+1}=-2$, alors $\frac{2}{1+u_n}=-2$, c'est-à-dire $2=-2(1+u_n)$ et donc $4=-2u_n \Leftrightarrow u_n=-2$.\\Supposons alors par l'absurde qu'il existe un entier $n$ tel que $u_n=-2$. D'après ce qui précède, on a alors $u_{n-1}=-2$, puis $u_{n-2}=-2$, et ainsi, $u_0=-2$. Or, $u_0=3$, c'est donc absurde.\\\textbf{Bilan} : $\forall~n,~u_n\neq -2$.
	\item Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $P_n:$ ~``$0\leq u_n\leq 3$''.
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] Pour $n=0$, $u_0=3$ et $0\leq 3 \leq 3$. La proposition $P_0$ est donc vraie.
			\item[$\circ$] Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$. Montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\
				Par hypothèse de récurrence, $0\leq u_n \leq 3$. Mais alors
			 $1 \leq 1+u_n \leq 4$ 
				soit, en appliquant la fonction inverse qui est décroissante sur $\R^*_+$, 
				$$\frac{2}{1}\geq \frac{2}{1+u_n} \geq \frac{2}{4}$$
				c'est-à-dire
				$$3\geq 2 \geq u_{n+1} \geq \frac{1}{2}\geq 0$$
				La proposition $P_{n+1}$ est donc vraie 
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$.
		\\\textbf{Bilan} : $\forall~n,~0\leq u_n\leq 3$. 
	\item \begin{enumerate}
			\item D'après la question 2, on sait que pour tout $n$, $u_n\neq -2$, et donc $u_n+2\neq 0$. La suite $(v_n)$ est donc bien définie.
			\item On a $v_0=\frac{2}{5}$, $v_1=-\frac{1}{5}$ et $v_2=\frac{1}{10}$. Ainsi, la suite $v$ semble géométrique de raison $-\frac{1}{2}$. Démontrons-le : pour tout entier $n$, on a
				$$v_{n+1}=\frac{u_{n+1}-1}{u_{n+1}+2} = \frac{\frac{2}{1+u_n}-1}{\frac{2}{1+u_n}+2}=\frac{\frac{1-u_n}{1+u_n}}{\frac{4+2u_n}{1+u_n}}$$
				et donc
				$$v_{n+1}=\frac{1-u_n}{1+u_n}\frac{1+u_n}{4+2u_n} = \frac{-(u_n-1)}{2(u_n+2)} = -\frac{1}{2} \frac{u_n-1}{u_n+2}=-\frac{1}{2}v_n$$
				Ainsi, la suite $v$ est géométrique, de raison $-\frac{1}{2}$ et de premier terme $v_0=\frac{2}{5}$.
			\item On a donc, pour tout entier $n$,
					$$v_n=\frac{2}{5}\left(-\frac{1}{2}\right)^n$$
			\item Puisque $v_n=\frac{u_n-1}{u_n+2}$, on a alors
				$$v_n(u_n+2)=u_n-1 \textrm{   soit   } u_n(v_n-1) = -1-2v_n \textrm{   et donc   } u_n=\frac{-1-2v_n}{v_n-1}=\frac{1+2v_n}{1-v_n}$$
				\textbf{Bilan} : $$\boxed{\forall~n,~u_n=\frac{1+\frac{4}{5}\left(-\frac{1}{2}\right)^n}{1-\frac{2}{5}\left(-\frac{1}{2}\right)^n}=\frac{5\times 2^n + 5 \times (-1)^n}{5\times 2^n-2\times (-1)^n}}$$
			\end{enumerate} 
\end{enumerate}
}
\end{prof}

\exercice{On considère les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ définies par :
$$u_0=2\textrm{ et pour tout }n\in \mathbb{N},~~v_n=\frac{2}{u_n}\textrm{ et } u_{n+1}=\frac{u_n+v_n}{2}$$
\begin{enumerate}
	\item Calculer $v_0; u_1; v_1; u_2; v_2$. On donnera les résultats sous forme de fraction irréductible.
	\item Démontrer que les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ sont majorées par $2$ et minorées par $1$.
	\item Montrer que pour tout $n\in \mathbb{N}$, on a
	$$u_{n+1}-v_{n+1}=\frac{(u_n-v_n)^2}{2(u_n+v_n)}$$
	\item Montrer que pour tout $n$, $u_n\geq v_n$.
	\item Montrer que $(u_n)$ est décroissante, et $(v_n)$ est croissante.
	\item Montrer que pour tout $n$, $u_n-v_n\leq 1$, et en déduire que $(u_n-v_n)^2\leq u_n-v_n$.
	\item Montrer que pour tout $n$, $$u_{n+1}-v_{n+1}\leq \frac{1}{4}(u_n-v_n)$$
	En déduire que pour tout $n$, $u_n-v_n\leq \frac{1}{4^n}$.
\end{enumerate}
}
 
\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Rapidement on a $v_0=1$, $u_1=\frac{3}{2}$, $v_1=\frac{4}{3}$, $u_2=\frac{17}{12}$ et $v_2=\frac{24}{17}$.
	\item Faisons une récurrence liée. Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $P_n$ : ``$1\leq u_n \leq 2$ et $1\leq v_n \leq 2$''.
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item Pour $n=0$, $u_0=2$ et $v_0=1$ donc $1\leq u_0\leq 2$ et $1\leq v_0 \leq 2$. Ainsi, $P_0$ est vraie.
			\item Supposons $P_n$ vraie pour un certain entier $n$. Montrons que $P_{n+1}$ est également vraie. Par hypothèse de récurrence, on a $1\leq u_n \leq 2$ et $1\leq v_n\leq 2$ et en additionnant ces deux inégalités 
				$$2\leq u_n+v_n \leq 4 \textrm{  soit  } 1\leq \frac{u_n+v_n}{2}\leq 2$$
				donc $1\leq u_{n+1} \leq 2$. En appliquant la fonction inverse, qui est strictement décroissante sur $\R^*_+$, on a
				$$1\geq \frac{1}{u_{n+1}} \geq \frac{1}{2} \textrm{  et donc  } 2 \geq \frac{2}{u_{n+1}} \geq 1$$
				Ainsi, $P_{n+1}$ est vraie.
		\end{itemize} 
		   	    D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$, et donc pour tout entier $n$, $1\leq u_n \leq 2$ et $1\leq v_n \leq 2$.
	\item Pour tout entier $n$, on a
		$$u_{n+1}-v_{n+1}=\frac{u_n+v_n}{2}-\frac{2}{u_{n+1}}=\frac{u_n+v_n}{2}-\frac{2}{\frac{u_n+v_n}{2}}=\frac{u_n+v_n}{2}- \frac{4}{u_n+v_n}$$
		et donc
		$$u_{n+1}-v_{n+1} = \frac{(u_n+v_n)^2-8}{2(u_n+v_n)}=\frac{u_n^2+2u_nv_n+v_n^2-8}{2(u_n+v_n)}$$
		Or $v_n=\frac{2}{u_n}$ donc $u_nv_n=2$. Donc $8=4u_nv_n$. Ainsi,
		$$u_{n+2}-v_{n+1}=\frac{u_n^2+2u_nv_n+v_n^2-4u_nv_n}{2(u_n+v_n)}=\frac{u_n^2-2u_nv_n+v_n^2}{2(u_n+v_n)}=\frac{(u_n-v_n)^2}{2(u_n+v_n)}$$
	\item Puisque, pour tout entier $n$, $u_n\geq 1>0$ et $v_n\geq 1 >0$, on a $2(u_n+v_n)>0$ et donc, par quotient, $u_{n+1}-v_{n+1}\geq 0$. Puisqu'on a également $u_0-v_0=1\geq 0$, on en déduit : $$\forall~n,~u_n\geq v_n$$
	\item Constatons que, pour tout entier $n$,
		$$u_{n+1}-u_n=\frac{u_n+v_n}{2}-u_n=\frac{u_n+v_n-2u_n}{2}=\frac{u_n-v_n}{2}$$
		D'après le résultat précédent, on en déduit donc que $u_{n+1}-u_n<0$ pour tout entier $n$. Donc $(u_n)$ est décroissante.\\
		Enfin, puisque $0<u_{n+1} \leq u_n$, en appliquant la fonction inverse qui est strictement décroissante sur $\R^*_+$
		$$\frac{1}{u_{n+1}}\geq \frac{1}{u_n} \textrm{  soit  } v_{n+1}\geq v_n$$
		Ainsi, ceci étant vrai pour tout entier $n$, la suite $(v_n)$ est croissante.
	\item Notons, pour tout entier $n$, $w_n=u_n-v_n$. On a alors, pour tout entier $n$, $$w_{n+1}-w_n=\underbrace{u_{n+1}-u_n}_{\leq 0} - (\underbrace{v_{n+1}-v_n}_{\geq 0}) \leq 0$$
			La suite $(w_n)$ est donc décroissante. Ainsi, pour tout entier $n$, $$w_n \leq w_0=1$$
			On a donc, d'après ce qui précède et la question $4.$, pour tout entier $n$, $$0\leq u_n-v_n \leq 1$$
			Or, quand $x\in [0;1]$, on a $x^2\leq x$, donc
			$$\forall~n,~(u_n-v_n)^2\leq u_n-v_n$$
	\item Pour tout entier $n$, on a 
			$$2\leq u_n+v_n \leq 4 \textrm{  et donc  } 4 \leq 2(u_n+v_n) \leq 8$$
			soit, en appliquant la fonction inverse, strictement décroissante sur $\R^*_+$,
			$$\frac{1}{4} \geq \frac{1}{2(u_n+v_n)} \geq \frac{1}{8}$$
			Enfin, puisque $(u_n-v_n)^2\geq 0$, 
			$$\frac{(u_n-v_n)^2}{4} \geq \frac{(u_n-v_n)^2}{2(u_n+v_n)} \geq \frac{(u_n-v_n)^2}{8}$$
			En utilisant le résultat de la question $6$, on obtient finalement que, pour tout entier $n$,
			$$u_{n+1}-v_{n+1} \leq \frac{1}{4}(u_n-v_n)^2 \leq \frac{1}{4}(u_n-v_n)$$
			Soit alors $P$ la proposition définie, pour tout entier $n$, par $P_n$ : ``$u_n-v_n \leq \frac{1}{4^n}$''.
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item Pour $n=0$, on a $u_0-v_0=1$ et $\frac{1}{4^0}=1$. Donc $u_0-v_0\leq \frac{1}{4^0}$ et $P_0$ est vraie.
				\item Supposons que $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\
					D'après ce qui précède, on a 
					$$u_{n+1}-v_{n+1}\leq \frac{1}{4}(u_n-v_n)$$
					Par hypothèse de récurrence, $u_n-v_n\leq \frac{1}{4^n}$. Donc
					$$u_{n+1}-v_{n+1} \leq \frac{1}{4} \frac{1}{4^n} =\frac{1}{4^{n+1}}$$
					Donc $P_{n+1}$ est vraie.
			\end{itemize}
	 D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$, et donc pour tout entier $n$, $u_n-v_n\leq \frac{1}{4^n}$.

\end{enumerate}
} 
\end{prof}
 
\subsection*{Limites générales}

\exercice{Déterminer les limites des suites suivantes.}

\begin{enumerate}
	\item $\displaystyle{u_n=-n^3+3n^2-2n+1}$
\end{enumerate}

\begin{prof}
\solution{Pour tout entier $n\neq 0$, 
    $$u_n=n^3\left(-1+\frac{3}{n}-\frac{2}{n^2}+\frac{1}{n^3}\right)$$
   	Puisque $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{3}{n}=\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{2}{n^2}=\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n^3}=0}$, par somme on obtient
    $$\lim_{n\rightarrow +\infty} -1+\frac{3}{n}-\frac{2}{n^2}+\frac{1}{n^3}=-1$$
    Enfin, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n^3=+\infty}$. Par produit
    $$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n = -\infty$$
	\textit{Autre possibilité} : d'après la règle du terme de plus haut degré, 
	$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n = \lim_{n\rightarrow +\infty} -n^3 = -\infty$$
}
\end{prof}

\begin{enumerate}    
\setcounter{enumi}{1}
	\item $\displaystyle{u_n=\frac{2n+1}{1-4n}}$
\end{enumerate}

\begin{prof}
\solution{Pour tout entier $n\neq 0$, 
    $$u_n=\frac{n\left(2+\frac{1}{n}\right)}{n\left(\frac{1}{n}-4\right)}=\frac{\left(2+\frac{1}{n}\right)}{\left(\frac{1}{n}-4\right)}$$
    Puisque $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n}=0}$, par somme et produit 
    $$\lim_{n\rightarrow +\infty} 2+\frac{1}{n}=2 \textrm{ et } \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n}-4=-4$$
    Par quotient,
    $$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n = \frac{2}{-4} = -\frac{1}{2}$$
}
\end{prof}

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{2}
	\item $\displaystyle{u_n=\frac{2n^2+1}{n-1}}$
\end{enumerate}

\begin{prof}
\solution{
    Même méthode que précédemment. Pour $n\neq 0$, on a
    $$u_n=\frac{n^2\left( 2+\frac{1}{n^2} \right)}{n\left( 1-\frac{1}{n}\right)}=n\frac{\left( 2+\frac{1}{n^2} \right)}{\left( 1-\frac{1}{n}\right)}$$
    Puisque $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n}=\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n^2}=0}$, par somme et produit
    $$\lim_{n\rightarrow +\infty}  2+\frac{1}{n^2} =2 \textrm{ et } \lim_{n\rightarrow +\infty} 1-\frac{1}{n}=1$$
    Par quotient
    $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\left( 2+\frac{1}{n^2} \right)}{\left( 1-\frac{1}{n}\right)} = \frac{2}{1}=2$$
    Enfin, puisque $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n=+\infty}$, par produit
    $$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=+\infty$$
}
\end{prof}


\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{3}
	\item $\displaystyle{u_n=\frac{(-1)^n+4}{n^2}}$ 
\end{enumerate}

\begin{prof}
\solution{\textbf{Réflexe} : lorsqu'il y a $(-1)^n$, on pense directement au théorème d'encadrement.\\Pour tout $n$, on a
$$-1\leq (-1)^n \leq 1$$
Donc pour tout $n\neq 0$
$$3\leq (-1)^n +4\leq 5$$
et donc
$$\frac{3}{n^2} \leq u_n \leq \frac{5}{n^2} \textrm{ car $n^2>0$.}$$
Puisque $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{3}{n^2}=\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{5}{n^2}=0}$, d'après le théorème d'encadrement, la suite $(u_n)$ converge, et $$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=0$$
}
\end{prof}


\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
	\item $\displaystyle{u_n=\frac{2(-1)^{n^3+1}}{n+2}}$
\end{enumerate}

\begin{prof}
\solution{Même réflexe que précédemment. Pour tout entier $n$, 
$$-1 \leq (-1)^{n^3+1} \leq 1$$
donc
$$\frac{-2}{n+2} \leq u_n \leq \frac{2}{n+2} \textrm{ (car $n+2>0$)}$$
Puisque $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{-2}{n+2}=\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{2}{n+2}=0}$, d'après le théorème d'encadrement, la suite $(u_n)$ convege, et 
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=0$$
}
\end{prof}


\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{5}
	\item $\displaystyle{u_n=3n^3+4n^2+2n-1}$
\end{enumerate}

\begin{prof}
\solution{Pour $n\neq 0$, on a 
$$u_n=n^3\left( 3+\frac{4}{n}+\frac{2}{n^2}-\frac{1}{n^3}\right)$$
Par somme,
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} 3+\frac{4}{n}+\frac{2}{n^2}-\frac{1}{n^3}=3$$
Enfin, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n^3=+\infty}$. Par produit
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=+\infty$$
}
\end{prof}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{6}
	\item $\displaystyle{u_n=\frac{-3n+1}{2-3n}}$
\end{enumerate}

\begin{prof}
\solution{Pour tout $n\neq 0$, on a
$$u_n=\frac{n\left( -3+\frac{1}{n}\right)}{n\left(\frac{2}{n}-3\right)}=
\frac{\left( -3+\frac{1}{n}\right)}{\left(\frac{2}{n}-3\right)}$$
Par somme et produit,
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} -3+\frac{1}{n} = -3 \textrm{ et } \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{2}{n}-3 = -3$$
Par quotient,
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n= \frac{-3}{-3}=1$$ 
}
\end{prof}


\begin{enumerate}   
    \setcounter{enumi}{7}
	\item $\displaystyle{u_n=\frac{n^2+3n+1}{2n+1}}$
\end{enumerate}

\begin{prof}
\solution{Pour tout $n\neq 0$,
$$u_n=\frac{n^2\left(1+\frac{3}{n}+\frac{1}{n^2}\right)}{n\left(2+\frac{1}{n}\right)}=
n\frac{1+\frac{3}{n}+\frac{1}{n^2}}{2+\frac{1}{n}}$$
Par somme et produit
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} 1+\frac{3}{n}+\frac{1}{n^2}=1 \textrm{ et } \lim_{n\rightarrow +\infty} 2+\frac{1}{n} =2$$
Par quotient
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1+\frac{3}{n}+\frac{1}{n^2}}{2+\frac{1}{n}}=\frac{1}{2}$$
Enfin, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n = +\infty}$. Par produit,
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=+\infty$$
}
\end{prof}


\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{8}
	\item $\displaystyle{u_n=\frac{2^n+4^n-5^n}{3^n+2\times 5^n}}$
\end{enumerate}

\begin{prof}
\solution{\textbf{Réflexe} : lorsque l'on a des puissances ainsi, on met en facteur la plus grande puissance, et on se ramène à des suites de la forme $(q^n)$. Ici, pour tout entier $n$, on a 
$$u_n=\frac{5^n\left( \frac{2^n}{5^n} +\frac{4^n}{5^n}-1\right)}{5^n\left(\frac{3^n}{5^n}+2\right) }=\frac{\left(\frac{2}{5}\right)^n +\left(\frac{4}{5}\right)^n-1}{\left(\frac{3}{5}\right)^n + 2}$$
Puisque $-1< \frac{2}{5} < 1$, $-1< \frac{4}{5}<1$ et $-1< \frac{3}{5} < 1$, on a 
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{2}{5}\right)^n=
\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{4}{5}\right)^n=
\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{3}{5}\right)^n=0$$
Par somme,
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{2}{5}\right)^n +\left(\frac{4}{5}\right)^n-1=-1 \textrm{ et } \lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{3}{5}\right)^n + 2=2$$
Par quotient,
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\frac{-1}{2}$$
}
\end{prof}


\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{9}
	\item $\displaystyle{u_n=\frac{2\times 3^n-4^n}{7^n-1}}$
\end{enumerate}

\begin{prof}
\solution{Pour tout entier $n$,
$$u_n=\frac{4^n\left(2\left(\frac{3}{4}\right)^n - 1\right)}{7^n\left(1-\left(\frac{1}{7}\right)^n\right)}= \left(\frac{4}{7}\right)^n \frac{2\left(\frac{3}{4}\right)^n - 1}{1-\left(\frac{1}{7}\right)^n}$$
Puisque $-1 < \frac{4}{7} <1$, $-1<\frac{3}{4}<1$ et $-1<\frac{1}{7}<1$, on a 
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{4}{7} \right)^n = 
\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{3}{4} \right)^n = 
\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{1}{7} \right)^n = 0$$
Par somme, produit et quotient
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{2\left(\frac{3}{4}\right)^n - 1}{1-\left(\frac{1}{7}\right)^n}=\frac{-1}{1}=-1$$
et par produit
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=0$$
}
\end{prof}


\subsection*{Suites et limites}

\exercice{On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=3$ et pour  tout $n$, $$u_{n+1}=\frac{2}{1+u_n}$$
\begin{enumerate}
	\item Démontrer que pour tout $n\in\N$, on a $$0\leq u_n \leq 3$$
	\item On considère la suite $(v_n)$ définie pour tout $n$ par $$v_n=\frac{u_n-1}{u_n+2}$$
	\begin{enumerate}
		\item Expliquer pourquoi la suite $(v_n)$ est bien définie pour tout $n$.
		\item Démontrer que la suite $(v_n)$ est géométrique.
		\item Exprimer $v_n$ en fonction de $n$.
	\end{enumerate}
	\item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$. En déduire la limite de $(u_n)$. 
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
    \item Soit $P_n$ la proposition définie pour tout entier $n$ par ``$0\leq u_n \leq 3$''.\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Initialisation : Pour $n=0$, $u_0=3$ et donc $0\leq u_0\leq 3$ : $P_0$ est vraie.
    \item[$\bullet$] Hérédité : supposons que la proposition $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie :
    \begin{eqnarray*}
        & 0\leq u_n \leq 3 &\\
        \textrm{donc } & 1  \leq u_n +1 \leq 4 &\\
        \textrm{et donc } & \frac{1}{1} \geq \frac{1}{u_n+1} \geq \frac{1}{4} &\textrm{ car la fonction inverse est décroissante sur }\R^*_+\\
        \textrm{ainsi } & 2 \geq u_{n+1} \geq \frac{1}{2} &\textrm{ soit } 3 \geq u_n \geq 0
    \end{eqnarray*}
    La proposition $P_{n+1}$ est donc vraie.
\end{itemize}
    Bilan : d'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$.
    \item ~\begin{enumerate}
            \item Puisque pour tout entier $n$, $0\leq u_n$ alors $u_n+2 \geq 2 \neq 0$. Ainsi $(v_n)$ est bien définie.
            \item Montrons que la suite $(v_n)$ est géométrique :
            $$v_{n+1}=\frac{u_{n+1}-1}{u_{n+1}+2} = \frac{\frac{2}{1+u_n}-1}{\frac{2}{1+u_n}+2}= \frac{\frac{1-u_n}{1+u_n}}{\frac{4+2u_n}{1+u_n}}=\frac{1-u_n}{4+2u_n}=\frac{-1}{2}v_n$$
            La suite $(v_n)$ est donc géométrique, de raison $-\frac{1}{2}$ et de premier terme $v_0=\frac{u_0-1}{u_0+2} = \frac{2}{5}$.
            \item On a donc, pour tout entier $n$, $\displaystyle{v_n=\frac{2}{5}\left(-\frac{1}{2}\right)^n}$.
        \end{enumerate}
    \item Puisque pour tout entier $n$, on a $\displaystyle{v_n=\frac{u_n-1}{u_n+2}}$, alors $$v_n=\frac{u_n-1}{u_n+2} \Leftrightarrow v_n(u_n+2)=u_n-1 \Leftrightarrow u_n=\frac{-1-2v_n}{v_n-1}$$
    Ainsi, pour tout entier $n$,
    $$u_n=\frac{-1-\frac{4}{5}\left(-\frac{1}{2}\right)^n}{\frac{2}{5}\left(-\frac{1}{2}\right)^n-1}$$
    Puisque $-1<-\frac{1}{2}<1$, par théorème, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(-\frac{1}{2}\right)^n=0}$. Par somme et quotient
    $$\lim_{n\rightarrow +\infty}u_n = \frac{-1}{-1} = 1$$
\end{enumerate}
}
\end{prof}


\exercice{On considère les suites $u$ et $v$ définies par $u_0=1$, $v_0=12$ et pour tout entier naturel $n$ :
$$u_{n+1}=\frac{u_n+2v_n}{3}~~~~\textrm{ et }~~~~v_{n+1}=\frac{u_n+3v_n}{4}$$
\begin{enumerate}
	\item Soit $(w_n)$ la suite définie pour tout entier naturel $n$ par $w_n=v_n-u_n$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la suite $(w_n)$ est géométrique. On précisera la raison et le premier terme.
		\item Déterminer l'expression de $w_n$ en fonction de $n$.
		\item En déduire que pour tout entier $n$, $w_n>0$
		\item Déterminer la limite de la suite $(w_n)$.
	\end{enumerate}
	\item Démontrer que la suite $(u_n)$ est croissante, et que la suite $(v_n)$ est décroissante.
	\item En déduire que les suites $(u_n)$ est $(v_n)$ sont adjacentes, et qu'elles ont la même limite que l'on notera $l$ dans la suite du problème.
	\item Soit $t$ la suite définie pour tout entier naturel par $t_n=3u_n+8v_n$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la suite $(t_n)$ est constante.
		\item Déterminer alors la valeur de $l$. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
    \item ~\begin{enumerate}
            \item Pour tout entier $n$, on a 
               $$w_{n+1}=v_{n+1}-u_{n+1}=\frac{u_n+3v_n}{4}-\frac{u_n+2v_n}{3}=\frac{3u_n+9v_n-(4u_n+8v_n)}{12}=\frac{v_n-u_n}{12}=\frac{w_n}{12}$$
               La suite $(w_n)$ est une suite géométrique, de raison $\frac{1}{12}$ et de premier terme $w_0=v_0-u_0=12-1=11$.
            \item Ainsi, pour tout entier $n$, on a $\displaystyle{w_n=11\left(\frac{1}{12}\right)^n}$.
            \item Puisque $11>0$ et $\frac{1}{12}>0$, pour tout entier $n$, $w_n>0$.
            \item Puisque $\displaystyle{-1<\frac{1}{12}<1}$, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{1}{12}\right)^n = 0}$. Par produit, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} w_n=0$$
            \end{enumerate}
    \item Pour tout entier $n$, on a 
        $$u_{n+1}-u_{n} = \frac{u_n+2v_n}{3}-u_n=\frac{2v_n-2u_n}{3}= \frac{2w_n}{3}$$
        Puisque pour tout entier $n$, $w_n>0$, alors $u_{n+1}-u_{n}>0$ : la suite $u$ est bien croissante.
        \\De même,
        $$v_{n+1}-v_n = \frac{u_n+3v_n}{4}-v_n=\frac{u_n-v_n}{4}=\frac{-w_n}{4}$$
        Ainsi, puisque pour tout $n$, $w_n>0$, alors $v_{n+1}-v_n<0$ : la suite $v$ est décroissante.
    \item D'après les questions $1d)$ et $2$, on vient de démontrer que la suite $u$ est croissante, $v$ est décroissante, et $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n-u_n= \lim_{n\rightarrow +\infty} w_n=0}$. Les suites $u$ et $v$ sont bien adjacentes.\\Par théorème, les deux suites adjacentes convergent, et convergent vers la même limite que l'on note $l$.
    \item ~\begin{enumerate}
                \item Pour tout $n$, on a 
                $$t_{n+1}=3u_{n+1}+8v_{n+1}=u_n+2v_n+2(u_n+3v_n)=3u_n+8v_n=t_n$$
                La suite $(t_n)$ est donc constante.
                \item La suite étant constante, pour tout entier $n$, $t_n=t_0=99$. Par somme et produit, puisque $l$ désigne la limite de $(u_n)$ et $(v_n)$, on obtient
                $$\lim_{n\rightarrow +\infty} t_n=3l+8l=11l$$
                Ainsi, puisque la suite $(t_n)$ est constante, on a $11l=99$ et donc $l=9$.
                \\Bilan :
                $$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n = \lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=9}$$
            \end{enumerate}
\end{enumerate}
}
\end{prof}


\exercice{On définit deux suites $(u_n)$ et $(v_n)$ par $u_0=20$, $v_0=1$ et $$u_{n+1}=\frac{u_n+4v_n}{5}\textrm{  et  } v_{n+1}=\frac{u_n+5v_n}{6}$$
\begin{enumerate}
	\item Pour tout entier $n$, on pose $w_n=u_n-v_n$. 
		\begin{enumerate}
			\item Montrer que $(w_n)$ est une suite géométrique, à termes positifs.
			\item Déterminer la limite de $(w_n)$, et exprimer $w_n$ en fonction de $n$.
		\end{enumerate}
	\item Démontrer que la suite $(u_n)$ est décroissante, et que la suite $(v_n)$ est croissante.
	\item Démontrer que les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ sont adjacentes.
	\item Pour tout entier $n$, on pose $t_n=5u_n+24v_n$.
		\begin{enumerate}
			\item Démontrer que la suite $(t_n)$ est constante.
			\item En déduire l'expression de $u_n$ et $v_n$ en fonction de $n$, et déterminer la limite de $(u_n)$ et $(v_n)$.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
    \item ~\begin{enumerate}
            \item Pour tout entier $n$, on a 
               $$w_{n+1}=u_{n+1}-v_{n+1}=\frac{u_n+4v_n}{5}-\frac{u_n+5v_n}{6}=\frac{6u_n+24v_n-(5u_n+25v_n)}{30}=\frac{u_n-v_n}{30}=\frac{w_n}{30}$$
               La suite $(w_n)$ est une suite géométrique, de raison $\frac{1}{30}$ et de premier terme $w_0=u_0-v_0=20-1=19$. Puisque $w_0>0$ et $\frac{1}{30}>0$, la suite $(w_n)$ est donc à terme strictement positifs.
            \item Ainsi, pour tout entier $n$, on a $$w_n=19\left(\frac{1}{30}\right)^n$$
            Puisque $\displaystyle{-1<\frac{1}{30}<1}$, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{1}{30}\right)^n = 0}$. Par produit, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} w_n=0$$
            \end{enumerate}
    \item Pour tout entier $n$, on a 
        $$u_{n+1}-u_{n} = \frac{u_n+4v_n}{5}-u_n=\frac{4v_n-4u_n}{5}= -\frac{4w_n}{5}$$
        Puisque pour tout entier $n$, $w_n>0$, alors $u_{n+1}-u_{n}<0$ : la suite $u$ est bien décroissante.
        \\De même,
        $$v_{n+1}-v_n = \frac{u_n+5v_n}{6}-v_n=\frac{u_n-v_n}{6}=\frac{w_n}{6}$$
        Ainsi, puisque pour tout $n$, $w_n>0$, alors $v_{n+1}-v_n>0$ : la suite $v$ est croissante.
    \item D'après les questions $1b)$ et $2$, on vient de démontrer que la suite $u$ est décroissante, $v$ est croissante, et $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n-v_n= \lim_{n\rightarrow +\infty} w_n=0}$. Les suites $u$ et $v$ sont bien adjacentes.\\Par théorème, les deux suites adjacentes convergent, et convergent vers la même limite que l'on note $l$.
    \item ~\begin{enumerate}
                \item Pour tout $n$, on a 
                $$t_{n+1}=5u_{n+1}+24v_{n+1}=u_n+4v_n+4(u_n+5v_n)=5u_n+24v_n=t_n$$
                La suite $(t_n)$ est donc constante.
                \item La suite étant constante, pour tout entier $n$, $t_n=t_0=124$. Par somme et produit, puisque $l$ désigne la limite de $(u_n)$ et $(v_n)$, on obtient
                $$\lim_{n\rightarrow +\infty} t_n=5l+24l=29l$$
                Ainsi, puisque la suite $(t_n)$ est constante, on a $29l=124$ et donc $l=\frac{124}{29}$.
                \\Bilan :
                $$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n = \lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=\frac{124}{29}}$$
                Enfin, puisque $u_n-v_n=w_n$ et $5u_n+24v_n=t_n$, on obtient après résolution et pour tout entier $n$, que
                \[u_n= \frac{t_n+24w_n}{29}=\frac{124+456\left(\frac{1}{30}\right)^n}{29} \textrm{  et  }   v_n=\frac{t_n-5w_n}{29}=\frac{124-95\left(\frac{1}{30}\right)^n}{29} \]
            \end{enumerate}
\end{enumerate}
}
\end{prof}